%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.3 (9/9/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[twoside, italian]{article}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{lipsum} % Package to generate dummy text throughout this template
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\renewcommand{\figurename}{Fig.}
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF

\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less space between them

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{Machine Learning $\bullet$ Ottobre 2015} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

%\usepackage{tikzpagenodes}% permette l'accesso a nodi speciali, si veda la documentazione
%% in questo esempio non viene usato, ma potrebbe servire per altri scopi
%\usetikzlibrary{calc}
%\usepackage[contents={}]{background}
%
%\newcommand{\draftlogo}[1][black,rotate=60]{%
%\tikz[remember picture,overlay]{%
%   \node[scale=5,font=\bfseries\Huge,
%     opacity=0.3,#1] at (current page.center) 
%    {BOZZA};
%  }%
%}
%
%\newcommand{\authornote}[2][red]{%
%\tikz[remember picture,overlay]{%
%   \node[anchor=east,#1] at 
%    ($(current page footer area.south east)!0.3!(current page footer area.north east)$)
%    {#2};
%  }%
%}
%
%\AddEverypageHook{%
%\draftlogo
%\authornote{Bozza, Pasquini - Napoleoni}
%\BgMaterial}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\vspace{-15mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textbf{Confronto tra classificatori binari sul dataset Breast Cancer Wisconsin}} % Article title

\author{
\large
\textsc{G. Lorenzo Napoleoni}\\[2mm] % Your name
\normalsize Università di Roma Tor Vergata \\ % Your institution
\normalsize{giovannilorenzo.napoleoni@gmail.com} % Your email address
\and
\textsc{Daniele Pasquini}\\[2mm] % Your name
\normalsize Università di Roma Tor Vergata \\ % Your institution
\normalsize{psqdnl@gmail.com} % Your email address 
}
\vspace{-5mm}

\date{}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title

\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}

\noindent 
Il presente documento espone il risultato dell'applicazione di diversi modelli di classificazione binaria sul \textit{Wisconsin Breast Cancer Dataset}. Sono stati considerati diversi modelli presenti in letteratura, come la Logistic Regression, le Support Vector Machine e il Percettrone. Inoltre sono state utilizzate delle tecniche per la riduzione della dimensionalità del dataset come la Principal Component Analysis e la Linear Discriminat Analysis.
Particolare enfasi è stata posta sulla scelta delle metriche da utilizzare per valutare le performance dei classificatori. I risultati hanno dimostrato che le features che caratterizzano l'outcome della classificazione sono inferiori alle features originali. Riapplicando infatti i modelli sul dataset ridimensionato, si sono ottenute performance simili rispetto all'applicazione dei classificatori sul dataset originale. Dai risultati ottenuti si evince che la Logistic regression risulta essere il classificatore con il punteggio più alto di accuracy e F2-Score seguito da Support Vector Machine. Alla luce di ciò è possibile affermare che i modelli moderni di machine learning possono fornire una base di partenza per la scoperta dei tumori nei pazienti.
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introduzione}

\lettrine[nindent=0em,lines=3]{I} l tumore al seno è uno dei tumori più diffusi nel sesso femminile, poiché colpisce in media 1 soggetto su 8 (circa il 12,3\%) \cite{NCI2:2015} nei soli Stati Uniti e rappresenta il 14\% di tutti i tumori che colpiscono le donne \cite{NCI2:2015}. E' considerata la seconda causa di mortalità per tumore nel gentil sesso \cite{NCI:2015}, determinata principalmente dall'uso eccessivo di estrogeni durante la menopausa, tant'è che il 75\% dei soggetti coinvolti risultano essere donne over 50, mentre negli anni ha subìto un importante arresto tra le under 50, anche in virtù di una maggiore prevenzione \cite{NCI2:2015} \cite{AIRC:2015} \cite{ACS:2015}. Proprio la prevenzione e le diagnosi sempre più accurate possono risultare cruciali nella  riduzione dei decessi. E in tal senso  le tecniche di Machine Learning possono senza dubbio rivelarsi strumenti utili, seppur solo a fini segnalatori, nella classificazione di un tumore. Dopotutto nell'approccio classico l'identificazione di una cellula cancerogena risulta essere altamente soggettiva e relegata ad un pool di medici esperti, soggetti inevitabilmente a errori, umani e visuali, nell'interpretazione dei report degli screenings. \\
Tra i più comuni strumenti utilizzati per la diagnosi figurano la mammografia, la biopsia liquida e l'agoaspirato. Se il primo metodo consente di identificare cellule maligne con una precisione che arriva al 75\% \cite{Mammografia:2015}, l'uso dell'agoaspirato porta all'identificazione con una precisione che varia dal 68\% al 98\% mentre la biopsia consente di ottenere diagnosi con il 100\% di precisione \cite{Biopsia:1998}. Ques'ultima tecnica, che consiste nell'asportazione di una porzione di tessuto mammario, oltre a risultare sufficientemente costosa, può provocare effetti collaterali sui pazienti (d'altronde è un intervento chirurgico sufficientemente invasivo) \cite{Biopsia:1998} \cite{Biopsia:2012} tant'è che viene effettuata solo nel caso in cui gli esami precedentemente eseguiti non abbiano fornito una chiarezza defintiva  \cite{Mammografia:2015}.
D'altro canto, ad esclusione della mammografia soggetta ad errori interpretativi come già accennato, con l'agoaspirato si possono ottenere risultati affidabili contenendo i costi, i tempi per l'identificazione e le complicanze successive sul paziente. Si esegue infatti in ambulatorio e consiste nell'estrazione, tramite un ago sottilissimo montato su una siringa o su uno strumento automatico, di un campione per l'esame dello stesso al microscopio, esame che porta alla diagnosi definitiva sulla tipologia di tumore: benigno o maligno. \\
Proprio la disponibilità dei dati sui campioni estratti ha consentito un rapido uso degli stessi in ambito informatico, soprattutto nel campo del data science sfruttando delle opportune tecniche di classificazione binaria dei pattern, al fine di supportare l'intero processo di diagnosi, rendendolo più accurato, rapido ed efficace.

\subsection{Obiettivi} L'obiettivo del seguente progetto è di confrontare le performance di diversi classificatori binari applicati al dataset Breast Cancer Wisconsin (WDBC) \cite{WDBC:1995} utilizzando come metrica principale l'accuratezza, ma si metteranno in luce le differenze tra le  tecniche usando anche la F2-Score. La relazione è organizzata come segue: nella sezione \ref{sec:s2} si elencheranno le caratteristiche peculiari del dataset, nella sezione \ref{sec:classificatori} si riporteranno alcuni cenni teorici sulle tecniche supervisionate e non supervisionate applicate, nella sezione \ref{sec:s3} veranno spiegate le metriche prese in esame per valutare le performance dei classificatori, quindi a seguire nella sezione \ref{sec:fs} verrà dato spazio al Feature scaling e alle tecniche utilizzate per migliorare le performance dei modelli, mentre nella sezione \ref{sec:cv} si concluderanno i richiami teorici con la Cross Validation e i motivi che hanno portato alla scelta di uno specifico numero di fold. Infine nella sezione \ref{sec:rs} e \ref{sec:sf} ampia disquisizione sui risultati sperimentali con le conclusioni finali.

%------------------------------------------------

\medskip

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.25]{breast_image.png}}
\captionof{figure}{A sinistra cellule tumorali, a destra cellule sane}
\label{fig:cellula}
\end{minipage}
\end{center}


\label{tab:tab1}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
 & Feature & Dominio\tabularnewline
\hline 
\hline 
1 & Raggio (M) & 6.981, 28.11\tabularnewline
\hline 
2 & Texture (M) & 9.71, 39.28\tabularnewline
\hline 
3 & Perimetro (M) & 43.79, 188.5\tabularnewline
\hline 
4 & Area (M) & 143.5, 2501.0\tabularnewline
\hline 
5 & Smoothness (M) & 0.053, 0.163\tabularnewline
\hline 
6 & Compattezza (M) & 0.019, 0.345\tabularnewline
\hline 
7 & Concavità (M) & 0.0, 0.427\tabularnewline
\hline 
8 & Punti concavi (M) & 0.0, 0.201\tabularnewline
\hline 
9 & Simmetria (M) & 0.106, 0.304\tabularnewline
\hline 
10 & Dim. frattale (M) & 0.05, 0.097\tabularnewline
\hline 
11 & Raggio (SD) & 0.112, 2.873\tabularnewline
\hline 
12 & Texture (SD) & 0.36, 4.885\tabularnewline
\hline 
13 & Perimetro (SD) & 0.757, 21.98\tabularnewline
\hline 
14 & Area (SD) & 6.802, 542.2\tabularnewline
\hline 
15 & Smoothness (SD) & 0.0020, 0.031\tabularnewline
\hline 
16 & Compattezza (SD) & 0.0020, 0.135\tabularnewline
\hline 
17 & Concavità (SD) & 0.0, 0.396\tabularnewline
\hline 
18 & Punti concavi (SD) & 0.0, 0.053\tabularnewline
\hline 
19 & Simmetria (SD) & 0.0080, 0.079\tabularnewline
\hline 
20 & Dim. frattale (SD) & 0.0010, 0.03\tabularnewline
\hline 
21 & Raggio (W) & 7.93, 36.04\tabularnewline
\hline 
22 & Texture (W) & 12.02, 49.54\tabularnewline
\hline 
23 & Perimetro (W) & 50.41, 251.2\tabularnewline
\hline 
24 & Area (W) & 185.2, 4254.0\tabularnewline
\hline 
25 & Smoothness (W) & 0.071, 0.223\tabularnewline
\hline 
26 & Compattezza (W) & 0.027, 1.058\tabularnewline
\hline 
27 & Concavità (W) & 0.0, 1.252\tabularnewline
\hline 
28 & Punti concavi (W) & 0.0, 0.291\tabularnewline
\hline 
29 & Simmetria (W) & 0.156, 0.664\tabularnewline
\hline 
30 & Dim. frattale (W) & 0.055, 0.208\tabularnewline
\hline 
31 & Classe & M, B\tabularnewline
\hline 
32 & ID & 1, 569\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}

\section{Descrizione del dataset}\label{sec:s2}
Il confronto tra classificatori binari è stato studiato applicando le tecniche più note sul dataset Wisconsin Breast Cancer fornito da UCI Machine Learning Repository \cite{WDBC:1995}, che consiste di 569 istanze con 30 feature numeriche, una feature identifica univocamente gli esempi (ID) mentre una feature rappresenta la diagnosi (M è maligno mentre B è benigno) [sintesi nella tabella a pagina 2]

\smallskip

\label{tab:t1}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\# esempi & \# feature & \# classi \tabularnewline
\hline 
569 & 32 & 2 (M, B)\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}

\smallskip

Le 30 feature, calcolate dall'immagine digitalizzata di un campione del tessuto mammario prelevato con la tecnica dell'agoaspirazione, consistono di numeri reali e descrivono le caratteristiche del nucleo delle cellule presenti nell'immagine (\figurename \ref{fig:cellula}), il cui dominio è elencato nella seguente tabella.

 La struttura del nucleo delle cellule è misurata trovando la varianza delle intensità di grigio nei pixel che la compongono. Sono presenti 30 feature poichè per ognuna delle 10 feature sopra descritte è stata calcolata la media, la deviazione standard e il valore peggiore (media dei tre valori più elevati).\\
 
Per quanto concerne la frequenza delle due classi, il numero di tumori benigni è pari a 357 (63\%), mentre il numero di tumori maligni è 212 (37\%) (\figurename \ref{fig:tf}): alla luce di questi dati è possibile affermare che le due classi hanno una distribuzione sufficientemente equa, tale da consentirci di sfruttare gli approcci più canonici per la classificazione, senza inficiare in linea teorica le performance.

\medskip

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.45]{target_frequency.pdf}}
\captionof{figure}{Frequenza delle classi}
\label{fig:tf}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip


\section{Classificatori}\label{sec:classificatori}

In questa sezione verranno descritti sinteticamente gli algoritmi utilizzati per la classificazione binaria sul dataset in esame. Data la natura dei dati, tutte le tecniche utilizzate ricadono nella categoria dei modelli di apprendimento
di tipo supervisionato. I modelli utilizzati sono stati
acquisiti dalla libreria Scikit Learn \cite{SKL:Site}.

\subsection{Logistic Regression}
La Logistic Regression (LR), a dispetto del nome, è un modello lineare per la classificazione, in cui le probabilità che descrivono i possibili risultati di un singolo esempio sono modellati utilizzando una funzione logistica. L'implementazione utilizzata fornisce
una versione della stessa regolarizzata: viene pertanto aggiunto un termine di penalità
alla funzione di errore forzando i parametri del modello affinché siano 
tendenti allo zero attraverso l'uso della norma euclidea. 

\subsection{Linear Discriminant Analysis, Quadratic Discriminant Analysis}
La Linear Discriminant Analysis (LDA) e la Quadratic Discriminant Analysis (QDA) calcolano un iperpiano di separazione rispettivamente lineare e quadratico. Basate sull'uso della Singular Value Decomposition, modellano la distribuzione condizionata $P(X | y = k)$ per ogni classe $k$. Usando il teorema di Bayes, è possibile effettuare predizioni su nuovi vettori di input tramite:

\begin{equation}
\label{eq:discriminant}
P(y | X) = P(X | y) * \frac{P(y)}{P(X)} = \frac{P(X | y) * P(Y)}{\sum_{y'} P(X | y') * P(y')} 
\end{equation}

dove $P(X | y)$ è assunta gaussiana. La differenza tra le due tecniche risiede nella matrice di covarianza: nel caso di LDA le gaussiane di ogni classe condividono la stessa matrice.

\subsection{Naive Bayes}
Naive Bayes è un classificatore probabilsitico basato su determinate assunzioni di indipendenza atte a semplificare la struttura del modello: assume infatti che l'effetto di una feature su una data classe è indipendente dai valori delle restanti feature. Per ogni istanza viene quindi stimata la probabilità di appartenenza alle classi $P(C_k | \mathbf{x})$ usando il Teorema di Bayes $\frac{P(\mathbf{x} | C_k) * P(C_k)}{P(\mathbf{x})}$. In questo modello la likelihood delle feature è assunta gaussiana:
\[
P(x_{i}\mid C_k)=\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma_{ik}^{2}}} e^{-\frac{(x_{i}-\mu_{ik})^{2}}{2\sigma_{ik}^{2}}}
\]

I parametri $\sigma_{ik}$, $\mu_{ik}$ vengono stimati attraverso la
maximum likelihood. Il vantaggio di questo approccio risiede nel fatto che richiede dataset di dimensioni relativamente piccole per il calcolo dei parametri.

\subsection{Percettrone}
Il percettrone è un semplice modello lineare discriminante ideato da Rosenblatt e adatto per l'apprendimento su larga scala. Risulta più veloce rispetto ad altre tecniche, in virtù del fatto che non richiede tassi di apprendimento, non prevede termini di penalità e aggiorna il modello basandosi esclusivamente sugli errori, tramite l'algoritmo di discesa del gradiente stocastico.

\subsection{k-Nearest Neighbors}

L'idea alla base di k-Nearest Neighbors (kNN) è di trovare un numero adeguato di esempi vicini ($k$) al nuovo vettore di input, al fine di predirne la classe di appartenenza. La scelta ottima di $k$ è fortemente dipendente dal dataset anche se, in linea generale, un $k$ elevato sopprime gli effetti del rumore ma rende gli iperpiani meno distinti. Al fine di ottenere l'accuracy più alta, è possibile considerare pesi differenti da assegnare ai vicini: 
\begin{compactitem}
\item Uniform: assegna pesi uniformi ad ogni vicino
\item Distance: assegna pesi proporzionali all'inverso della distanza dal punto in esame.
\end{compactitem}

\subsection{Support Vector Machine}

Introdotte da Vapnik, le Support Vector Machine (SVM) sono una delle tecniche di Machine Learning più potenti, tanto da trovare applicazione in un vasto numero di scenari. Il concetto che ne sta alla base è la separabilità lineare, a cui si giunge tramite la massimizzazione del margine e l'uso delle funzioni kernel che consentono di effettuare un mapping dallo spazio dell'input ad uno spazio di dimensioni più elevate. Le SVM, dopo aver proiettato i dati nello spazio del kernel, costruiscono un modello lineare all'interno di esso al fine di separare le classi con il margine più elevato. Poiché a kernel differenti corrispondono iperpiani differenti, sono stati considerati:

\begin{compactitem}
\item kernel lineare: $\langle x,x'\rangle$
\item kernel gaussiano: $e^{-\frac{||\mathbf{x}-\mathbf{x'}||^{2}}{2\sigma^2}}$
\end{compactitem}

\subsection{Clustering con k-Means}
Obiettivo del clustering è di suddividere il dataset in gruppi di esempi simili, chiamati cluster. L'algoritmo k-Means utilizza il modello EM per la minimizzazione della misura di distorsione, anche chiamata funzione di costo, così definita:

\begin{equation}
\label{eq:min_kmeans}
J = \sum_{n=1}^N \sum_{k = 1}^K r_{n, k} * || \mathbf{x}_n - \mathbf{m}_k ||^2
\end{equation}

dove $\mathbf{m}_k = \frac{1}{n_k} * \sum_{n=1}^{n_k} \mathbf{x}_n$; e $r_{n,k}$ è pari a 1 se $\mathbf{x}_n \in C_k$. L'equazione \ref{eq:min_kmeans} consiste nella somma al quadrato delle distanze tra gli elementi del dataset e il più vicino vettore rappresentante il cluster (il centroide), chiamato prototipo.

\subsection{Riduzione della dimensionalità: Principal Component Analysis}
La Principal Component Analysis (PCA) sfrutta la Singular Value Decomposition dei dati e quindi applica delle specifiche  funzioni matematiche per convertire le osservazioni  di variabili possibilmente correlate in un insieme di variabili linearmente non correlate, ossia dei vettori più significativi chiamati principal component, in numero uguale o minore rispetto alle variabili originali. Il fine ultimo è quindi di proiettare il dataset su uno spazio di dimensioni minori rispetto a quello originale.

\section{Metriche}\label{sec:s3}
La matrice di confusione (\figurename \ref{fig:cm}) è una matrice quadrata utilizzata per calcolare le performance degli algoritmi di Machine Learning \cite{PML:2015}. Riporta il numero di predizioni corrette e non corrette sotto forma di falsi positivi (FP), falsi negativi (FN), veri positivi (TP) e veri negativi (TN), informazioni sufficienti per il calcolo di diverse metriche. 

\medskip

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.5]{confusionmatrix.png}}
\captionof{figure}{Matrice di confusione}
\label{fig:cm}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

Tra le metriche prese in esame: 
\begin{compactitem}
\item l'accuratezza, consiste nella somma delle predizioni corrette divise per il numero totale di predizioni.
\end{compactitem}

\begin{equation}
\label{eq:accuracy}
Acc = \frac{TP + TN}{FP +  FN + TP + TN}
\end{equation}

Nella diagnosi del tumore al seno, ma il concetto si può generalizzare a qualsiasi tumore, si è deciso di porre particolare attenzione all'identificazione dei tumori maligni, anche per intervenire con un trattamento adeguato. Risulta per questo evidente l'importanza della True Positive Rate meglio nota come Recall, ovvero la proporzione di pazienti a cui è stato diagnosticato un tumore maligno tra tutti i pazienti con tumore maligno. Maggiore è tale valore, minore sarà il numero di casi con tumore maligno identificati dagli algoritmi come "sani". Più formalmente:

\begin{equation}
\label{eq:recall}
Rec = \frac{TP}{FN + TP}
\end{equation}

Per completezza nella trattazione si riporta anche la Precision:

\begin{equation}
\label{eq:precision}
Pre = \frac{TP}{FP + TP}
\end{equation}

Stando a quanto sopra enunciato il calcolo della F2-score, oltre all'accuratezza, risulta per questo cruciale. Si ricorda che la F1-score consiste nella media armonica di Precision e Recall:

\begin{equation}
\label{eq:f1score}
F1 = 2*\frac{Pre * Rec}{Pre + Rec}
\end{equation}

\begin{compactitem}
\item La F2-score, invece, pesa maggiormente la Recall rispetto alla Precision e per questo è stata preferita alla precedente nella valutazione dei diversi algoritmi:
\end{compactitem}

\medskip

\begin{equation}
\label{eq:f2score}
F2 = 5*\frac{Pre * Rec}{4*Pre + Rec}
\end{equation}

\section{Feature scaling}\label{sec:fs}
Il feature scaling è uno degli step fondamentali nella fase di preprocessing dei dati. Escludendo gli alberi di decisione e le random forest \cite{PML:2015}, buona parte delle tecniche tendono ad essere più performanti dal punto di vista computazionale e più in generale a fornire predizioni migliori se le feature sono  poste sulla stessa scala poichè viene impedito alle feature con domini più elevati di dominare sulle restanti. Due sono stati gli approcci utilizzati in questo contesto:

\begin{compactitem}
\item Normalizzazione: anche nota come MinMax Scaling, scala  (generalmente) le feature nel range $[0, 1]$, applicando la seguente formula ad ogni colonna della feature:

\begin{equation}
\label{eq:minmax}
x^{(i)} = \frac{x^{(i)} - x_{min}}{x_{max} - x_{min}}
\end{equation}

\smallskip

($x^{(i)}$ è un particolare campione, $x_{min}$ è il valore più basso nella colonna della feature, $x_{max}$ il valore più grande)

\smallskip

\item Standardizzazione, centra le colonne delle feature a media 0 e varianza 1 affinché vengano modellate con una distribuzione gaussiana. Tale approccio consente di mantenere le informazioni più utili sui valori anomali rendendo gli algoritmi meno sensibili ad essi \cite{PML:2015} rispetto alla normalizzazione. Si applica, dunque, la seguente formula:

\begin{equation}
\label{eq:standardization}
x^{(i)} = \frac{x^{(i)} - \mu_x}{\sigma_x}
\end{equation}
\end{compactitem}

\section{Cross Validation}\label{sec:cv}
Se si testa una funzione di previsione sugli stessi dati da cui i parametri della funzione sono stati appresi si sta compiendo un errore metodologico. Infatti il modello sarebbe in grado sì di prevedere le classi degli stessi vettori di input (ottenendo accuratezza massima) ma non riuscirebbe a prevedere le classi di vettori di input "non visti" precedentemente. Tale fenomeno è denominato overfitting.  \cite{SKL:2015} Per ovviare a tale problema e in presenza di dataset limitati (che impedirebbe l'uso di un validation set) una delle soluzioni più efficaci, affinché anche il training set contenga buona parte del campione, è la (k-fold) cross validation \cite{BSH:2006}. Con la cross validation i $\frac{(k-1)}{k}$ del dataset vengono utilizzati come training set, mentre la restante parte per valutare le performance dei classificatori. Nel dettaglio il dataset viene suddiviso in $k$ gruppi (di uguali dimensioni se possibile): $k-1$ di essi vengono usati assieme per il training di diversi modelli, poi valutati sul gruppo rimanente che andrà a comporre il test set. Tale processo viene ripetuto $k$ volte scegliendo test set differenti ad ogni esecuzione e le performance dell'algoritmo vengono calcolate considerando la media dei valori ottenuti ad ogni esecuzione. Nella versione stratificata, utilizzata in questo contesto, la proporzione delle classi in ogni gruppo rispecchia quella nel dataset.\\

Per quanto concerne la scelta del numero di fold, come mostrato in \cite{KOH:1995}, a valori moderati di $k$ si riduce la varianza ma si incrementa il bias, mentre ad un $k$ maggiore corrisponde una varianza maggiore (e un decremento del bias). Per la model selection viene per questo consigliata la 10-fold cross validation stratificata .\\
Alla luce di quanto appena accennato, si è deciso di verificare sperimentalmente l'impatto sull'accuratezza e sulla F2-score della scelta di $k$ diversi per i classificatori in esame, notando che - considerando la totalità delle feature - le performance dei diversi algoritmi subìscono variazioni minime assestandosi su un'accuratezza e una f2-score superiore al 90\% (\figurename \ref{fig:acc_vs_folds}, \ref{fig:f2_vs_folds}) . Stante tale risultato e la dimensione relativamente piccola del dataset si è optato per la 5-fold cross validation stratificata.

\medskip

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.4]{acc_vs_folds.pdf}}
\captionof{figure}{Accuracy vs Folds}
\label{fig:acc_vs_folds}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.4]{f2_vs_folds.pdf}}
\captionof{figure}{F2 vs Folds}
\label{fig:f2_vs_folds}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

\section{Risultati sperimentali}\label{sec:rs}
In questa sezione verranno presentati i risultati sperimentali ottenuti dall'applicazione dei  classificatori binari illustrati nella sezione  \ref{sec:classificatori}, utilizzando la 5-fold cross validation. \\

\paragraph{Clustering} Prima di addentrarci nell'approccio supervisionato, è bene valutare le performance utilizzando un approccio non supervisionato, applicando k-Means al dataset in esame. Se infatti l'algoritmo ottiene valori molto elevati di performance allora gli elementi del dataset sono chiaramente separati nello spazio dell'input 30-dimensionale, altrimenti i cluster che identificano i tumori maligni e benigni risultano sovrapposti. Come illustrato in \figurename \ref{fig:kmeans_conf_mat}, che rappresenta una Confusion Matrix, k-Means non ha difficoltà a predire i pazienti sani e, più in generale, l'accuratezza è pari all'85\%, $  $dimostrando che gli elementi del dataset sono strutturati nello spazio dell'input ma non formano cluster nettamente separati. L'F2-Score, però, è pari al 66\%, che è un risultato senza dubbio negativo tale da rendere il modello poco adeguato in funzione di un trattamento medico sul paziente.\\

\medskip

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.4]{kmeans_conf_mat.pdf}}
\captionof{figure}{Confusion Matrix}
\label{fig:kmeans_conf_mat}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

Per questo è preferibile passare ai modelli supervisionati. Prima di confrontare gli algoritmi nella loro totalità si propone una breve panoramica sul Percettrone e il k-Nearest Neighbors e le strategie intraprese per la scelta dei parametri. \\

\paragraph{Percettrone}
Il teorema di convergenza del percettrone afferma che nel caso in cui il dataset sia linearmente separabile allora è possibile trovare una soluzione esatta in un numero finito di passi. In generale, però, non è detto che il modello converga poiché il cambiamento del vettore dei coefficienti ad ogni iterazione (epoch) può causare l'erronea classificazione dei pattern, inserendo i pattern classificati correttamente nelle iterazioni precedenti nell'insieme dei pattern erroneamente classificati. Senza alcuna informazione sulla separabilità del dataset, si è per questo deciso di valutare sperimentalmente le performance del modello\footnote{Di default impostato peso 1 per tutte le classi} su un numero elevato di iterazioni (500). Come mostrato in \figurename \ref{fig:perceptron_vs_epochs}, le performance, al di là del fatto che non risultano affatto regolari ma subìscono notevoli oscillazioni, per costruzione essendo l'algoritmo basato sul metodo della discesa del gradiente, raggiungono il loro massimo con 278 epoch e il 97,5\% di accuratezza.

\medskip

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.4]{perceptron_vs_epochs.pdf}}
\captionof{figure}{Accuracy vs Iterazioni}
\label{fig:perceptron_vs_epochs}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

\paragraph{k-Nearest Neighbors}
Il modello k-Nearest Neighbors permette di scegliere, per la stima dei parametri del modello, il numero di vicini da considerare e il peso da assegnare a ciascuno di essi. Per la valutazione di questi due parametri si è deciso di eseguire ripetutamente l'algoritmo considerando due pesi differenti (uniforme e distance) e aumentando il numero di vicini ad ogni esecuzione. Dal punto di vista applicativo si è deciso di eseguire il modello 350 volte, corrispondente al massimo numero di vicini,  poiché valori superiori riducono drasticamente le performance.\\
Come indicatore della bontà del modello la scelta, stante quanto enunciato precedentemente, è ricaduta sulla F2-Score.
Il numero di vicini ottimale trovato è stato 9 con peso distance e una F2-Score pari al 94\%. Nelle \figurename \ref{fig:kNN_scelta_parametri_f2score} e \figurename \ref{fig:kNN_scelta_parametri_accuracy} è sintetizzato graficamente l'andamento delle performance al variare del numero dei vicini rispetto alle due diverse scelte di peso. 

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.4]{kNN_scelta_parametri_f2score.pdf}}
\captionof{figure}{F2-Score k-NN}
\label{fig:kNN_scelta_parametri_f2score}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.4]{kNN_scelta_parametri_accuracy.pdf}}
\captionof{figure}{Accuracy k-NN}
\label{fig:kNN_scelta_parametri_accuracy}
\end{minipage}
\end{center}

\paragraph{Confronto tra classificatori}\label{par:confronto}
Nella tabella \ref{table:t2} è possibile visualizzare i valori in percentuale delle due differenti metriche  (sezione \ref{sec:s3}) utilizzate per validare i modelli mentre in \figurename \ref{fig:modelli_semplici_score_accuracy} e in \figurename \ref{fig:modelli_semplici_f2scorey} sono sintetizzati in forma grafica.

\begin{table}[H]
\caption{Accuracy e F2-Score classificatori}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline 
\ Classificatori & \ \% Accuracy & \ \% F2-Score \tabularnewline
\hline 
    kNN		& 96.49     & 93.50 \\ \hline	
    Percettrone		& 96.14     & 94.21 \\ \hline	
    LR             & 97.71     & 96.19      \\ \hline
    LDA            & 95.96      & 91.72      \\ \hline
    QDA            & 95.61      & 94.54      \\ \hline
    NB             & 92.80     & 89.57     \\ \hline
    SVC-L          & 97.36      & 95.43      \\ \hline
    SVC-G          & 97.54      & 96.41      \\ \hline
\end{tabular}
\label{table:t2}
\end{table}

Come si evince chiaramente, la Logistic Regression è il classificatore che ottiene l'accuracy (97.71\%) più alta mentre la Support Vector Machine con kernel \textit{rfb} è il classificatore con l'\textit{F2-Score} maggiore (96.41\%). Sia per l'accuracy che per l'F2-Score Naive Bayes risulta  il modello con il punteggio più basso, fermandosi rispettivamente al 92.80\% e all'89.57\%. Questo dato non dovrebbe particolarmente soprendere, a causa della natura semplicistica del modello.
% all'assunzione che la \textit{likelihood} delle \textit{feature} è \textit{gaussiana}: è probabile che questa distribuzione non rispecchi la naturale distribuzione delle \textit{features}.\\
\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.4]{modelli_semplici_score_accuracy.pdf}}
\captionof{figure}{Accuracy classificatori}
\label{fig:modelli_semplici_score_accuracy}
\end{minipage}
\end{center}

Al di là dei singoli risultati, poiché per l'accuracy sono state registrate percentuali superiori al 94\% (ad esclusione di Naive Bayes) emerge naturalmente che il dataset e i modelli utilizzati producono dei classificatori che risultano essere dei buoni predittori.\\
Per l'F2-Score, invece, si hanno dei valori superiori al 91\% (escludendo di nuovo Naive Bayes). Tale risultato, inferiore rispetto all'accuracy, è dovuto alla diversa tipologia di metrica utilizzata. Mentre infatti l'accuracy considera il numero totale di predizioni esatte, l'F2-Score pesa maggiormente la recall, che coincide con la proporzione di pazienti a cui è stato diagnosticato un tumore maligno tra tutti i pazienti con tumore maligno. Per la natura del problema è importante, al fine di scegliere il modello migliore, basarsi principalmente sul valore della F2-Score (sezione \ref{sec:s3}), dal momento che la predizione di uno stato di salute sano quando il paziente risulta invece malato comporta un rischio maggiore rispetto ad altri casi comunque meritevoli di considerazione.

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.4]{modelli_semplici_f2score.pdf}}
\captionof{figure}{F2-Score classificatori}
\label{fig:modelli_semplici_f2scorey}
\end{minipage}
\end{center}

\subsection{PCA e principal component}
Una misura rivelatasi particolarmente utile per la scelta del numero dei principal component per la costruzione del nuovo sottospazio delle feature è la cosiddetta explained variance ratio di un autovalore $\lambda_i$, che consiste nel rapporto tra l'autovalore  $\lambda_i$ e la somma degli autovalori:

\begin{equation}
\label{eq:evr}
evr = \frac{\lambda_i}{\sum_{j=1}^{d} \lambda_i}
\end{equation}

La explained variance fornisce sostanzialmente una misura di quanta informazione (ovvero varianza) può essere attribuita ad ognuno dei principal component. Dalla \figurename \ref{fig:exp_variance_ratio}, che mostra la explained variance ratio di ogni singola componente e la somma cumulata delle stesse, emerge chiaramente che il primo principal component rappresenta da solo il 44\% della varianza. Insieme le prime 7 componenti contengono il 90,9\% di informazione, mentre le prime 14 il 98,3\%. Le restanti, invece, possono essere escluse senza particolari perdite di informazione.

\medskip

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.4]{explained_variance_ratio.pdf}}
\captionof{figure}{Explained variance vs Principal component}
\label{fig:exp_variance_ratio} 
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

E' possibile quindi sfruttare questo risultato per verificare le performance dei modelli su sottospazi di dimensioni minori rispetto a quello originale. A scopo puramente didattico, si è deciso di osservare sperimentalmente l'impatto del numero di componenti sulle performance dei modelli.
% ad esempio nel range di componenti $[7, 14]$.
\medskip

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.4]{acc_vs_components.pdf}}
\captionof{figure}{Accuracy vs Principal Component}
\label{fig:acc_vs_components} 
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.4]{f2_vs_components.pdf}}
\captionof{figure}{F2 vs Principal Component}
\label{fig:f2_vs_components} 
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

Come si evince dalle \figurename \ref{fig:acc_vs_components} e \ref{fig:f2_vs_components}, a conferma di quanto sopra evidenziato, già a partire da cinque componenti l'accuratezza e l'F2-score per tutti i modelli, ad esclusione di Naive Bayes, non subìscono brusche variazioni al variare delle principal component considerate ma, anzi, rimangono pressocché stabili. Merita una menzione a parte il modello NB, nonostante il risultato non sia affatto sorprendente. D'altronde PCA è un metodo non supervisionato e, pertanto, ignora qualsiasi informazione sulle etichette delle classi, calcolando la rotazione delle coordinate basandosi esclusivamente sull'intero campione. Inoltre nel caso in cui le classi risultano linearmente separabili, non implica che esse siano anche indipendentemente separabili da ciascuna delle coordinate trasformate. In questo tipo di situazione, per definizione del modello, ciascun asse viene trattato in modo indipendente ed è quindi lecito aspettarsi performance peggiori.\\

Visto che le caratteristiche misurate sul nucleo della cellula aspirata sono 10, per cui sono stati calcolati 3 differenti valori, si è deciso  di verificare le performance dei modelli con 10 principal component. I risultati sono riportati nella tabella \ref{table:t2pca} e sintetizzati graficamente nella \figurename \ref{fig:acc_f2_pca} da cui emerge, a parte qualche risibile variazione, una certa stabilità dei vari modelli rispetto all'approccio esposto nel paragrafo \ref{par:confronto}.


\begin{table}[H]
\caption{Accuracy e F2-Score classificatori con 10 PC}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline 
\ Classificatori & \ \% Accuracy & \ \% F2-Score \tabularnewline
\hline 
    kNN		& 96.66     & 93.89 \\ \hline	
    Percettrone		& 96.84     & 95.64 \\ \hline	
    LR             & 97.89     & 96.58      \\ \hline
    LDA            & 95.09      & 89.77      \\ \hline
    QDA            & 96.31      & 94.30      \\ \hline
    NB             & 92.80     & 88.65     \\ \hline
    SVC-L          & 97.54      & 95.81      \\ \hline
    SVC-G          & 97.14      & 95.39      \\ \hline
\end{tabular}
\label{table:t2pca}
\end{table}

\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.4]{acc_f2_pca.pdf}}
\captionof{figure}{Performance classificatori con 10 PC}
\label{fig:acc_f2_pca} 
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

%------------------------------------------------

\section{Conclusioni e sviluppi futuri}\label{sec:sf}

 I risultati sperimentali, ottenuti a seguito di una standardizzazione dei dati (rivelatasi migliore rispetto alla normalizzazione), hanno chiaramente evidenziato che le tecniche di Machine Learning prese in esame riescono ad ottenere performance piuttosto elevate, considerando ambo le metriche, dimostrandosi degli affidabili strumenti per le diagnosi sui pazienti. Affiancati al giudizio di un pool di medici, possono senza dubbio divenire un supporto cruciale al fine di prendere le decisioni ottimali e velocizzare contestualmente i tempi del successivo trattamento. Stando ai dati ottenuti, nonostante i risultati siano sufficientemente vicini tra loro, Logistic Regression sembrerebbe il classificatore migliore, avendo ottenuto un’accuracy del 97.71\% e una F2-Score del 96.19\%, assieme alle Support Vector Machine con kernel lineare e kernel gaussiano, nello stesso range di LR.  Meno convincente risulta, prevedibilmente, Naive Bayes, anche per via dell’alta correlazione tra alcune feature. Considerando infatti 30 feature, NB ottiene un'accuracy pari a $\sim$ 85\%  mentre F2-Score si ferma addirittura a $\sim$ 75\%. Nonostante migliori con PCA rimane comunque inferiore rispetto alle restanti tecniche, suggerendo che l’assunzione di indipendenza potrebbe non essere particolarmente soddisfacente in presenza di feature complesse. \\
Potrebbe comunque essere interessante confrontare tali risultati con le performance di ulteriori tecniche di classificazione qui non esplorate, a partire dal multilayer perceptron, tra le più note e utilizzate reti neurali.

\paragraph{Feature Selection}
Un'interessante alternativa da poter sperimentare e affiancare alla riduzione della dimensionalità è la Feature Selection, in virtù degli importanti risultati ottenuti sul dataset in esame nel 1995 \cite{UCIBCW:1992}. Dalla \figurename \ref{fig:class_distribution} si può osservare la distribuzione del campione sulle due classi.

\end{multicols}

\medskip
\begin{center}
\begin{minipage}{\linewidth}
\makebox[\linewidth]{%
\includegraphics[scale=0.25]{class_distribution.pdf}}
\captionof{figure}{Distribuzione del campione sulle due classi}
\label{fig:class_distribution} 
\end{minipage}
\end{center}
\medskip

\begin{multicols}{2}
Da questa semplice rappresentazione è già possibile affermare che il Perimetro (M), l'Area (M), le Texure (M), la Concavità (M), i punti concavi (M), il Raggio (W), il Perimetro (W), l'Area (W) e i punti concavi (W) sono le feature probabilmente più idonee a separare le due classi, e può risultare sicuramente interessante applicare degli algoritmi di selezione delle feature.

\paragraph{Funzione di rischio}
Data la natura del problema potrebbe essere utile considerare, per ottenere dei classificatori più precisi, la scelta di una funzione di rischio per il \textit{fitting} dei parametri dei modelli considerati.\\

L'obiettivo principale è quello di ridurre il numero di predizioni che originano una diagnosi sbagliata, pesando maggiormente gli errori compiuti nel classificare pazienti malati come sani. Si potrebbe quindi introdurre una loss function, definita come misura di perdita o  costo associato ad ogni decisione presa dal classificatore. Ad esempio, il costo associato ad ogni azione potrebbe essere così definito:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline 
\ &\ Cancer & \ Normal \tabularnewline
\hline 
    Cancer		& 0     & 1000\\ \hline	
    Normal             & 1     & 0      \\ \hline
\end{tabular}
\label{table:t3}
\end{table}


Pertanto il comportamento che vogliamo ottenere corrisponde alla minimizzazione del valore atteso della funzione di costo
\begin{equation}
\label{eq:emc}
\mathop{\mathbb{E}}[L] = \sum _{k}\sum _{j}\int _{R_{j}}L_{kj}p(\mathbf{x},C_{k})d\mathbf{x}
\end{equation}
dove $L_{kj}$ è il livello di perdita nel caso in cui $\mathbf{x} \in C_{k}$ viene assegnato alla classe $ C_{j}$. E' pertanto necessario trovare una regione dello spazio di input $\mathit{R}_{j}$ che minimizzi $\mathop{\mathbb{E}}[L]$ tale che $\forall  \mathbf{x}$, $\mathbf{x}$ viene assegnato alla classe $C_{i}$ per cui $\mathit{i} = arg\; min_{j}\sum _{k}L_{kj}p(\mathbf{x},C_{k})$

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template


\bibitem[1]{NCI2:2015}
SEER Stat Fact: Breast Cancer.
\newblock {\em Surveillance, Epidemiology and End Result Program}

\bibitem[2]{NCI:2015}
Breast Cancer.
\newblock {\em National Cancer Institute}

\bibitem[3]{AIRC:2015}
Tumore al seno.
\newblock Chi è a rischio
\newblock {\em AIRC, 2015}
%\newblock {\em Human Nature}, 20:317--330.

\bibitem[4]{ACS:2015}
Breast Cancer.
\newblock What are the key statistics about breast cancer?
\newblock {\em American Cancer Society, 2015}

\bibitem[5]{Mammografia:2015}
E se mi richiamano dopo la mammografia?
\newblock  La mammografia è sufficiente per una diagnosi accurata?
\newblock {\em SSR Emilia Romagna, ASL di Imola, 2015}

\bibitem[6]{Biopsia:1998}
Breast cancer diagnosis and prognosis
\newblock {\em University of Manitoba, 1998}

\bibitem[7]{Biopsia:2012}
Breast biopsy: Anesthesia, bleeding prevention, representative sampling, and rad/path concordance
\newblock {\em Applied Radiology, 2012}

\bibitem[8]{WDBC:1995}
Breast Cancer Wisconsin (Diagnostic) Data Set. 
\newblock UCI Machine Learning Repository
\newblock {\em University of Wisconsin, University of California,
School of Information and Computer Science.}

\bibitem[9]{WDBC:Image}
Computer-derived nuclear features distinguish malignant from benign breast cytology
\newblock {\em William H Wolberg et al. Departments of Surgery, Human Oncology, and the Computer Sciences Department, University of Wisconsin, Madison, WI, USA}
 
\bibitem[10]{PML:2015}
Python Machine Learning. 
\newblock Reading a confusion matrix
\newblock {\em Sebastian Raschka, Packt Publishing, 2015} 
 
\bibitem[11]{SKL:Site}
Scikit Learn. Machine Learning in Python
\newblock {\em http://scikit-learn.org/stable/index.html}  
 
\bibitem[12]{SKL:2015}
Cross-validation: evaluating estimator performance. 
\newblock {\em SciKit Learn} 

\bibitem[13]{BSH:2006}
Model Selection. 
\newblock {\em Cristopher M, Bishop, Pattern Recognition and Machine Learning, 2006} 

\bibitem[14]{KOH:1995}
A Study of Cross Validation and Bo otstrap for Accuracy Estimation and Model Selection
\newblock {\em Ron Kohavi, Stanford University, Computer Science Department, 1995} 

\bibitem[15]{BSH2:2006}
D-Separation. 
\newblock {\em Cristopher M. Bishop, Pattern Recognition and Machine Learning, 2006} 

\bibitem[16]{UCIBCW:1992}
Results on Breast Cancer Wisconsin. 
\newblock {\em https://archive.ics.uci.edu/ml/machine-learning-databases/breast-cancer-wisconsin/wdbc.names} 

\end{thebibliography}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{multicols}

\end{document}
